\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}
\makeatletter
\newcommand{\rmnum}[1]{\romannumeral #1}
\newcommand{\Rmnum}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\begin{document}
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Раздел 1. Общая теория систем реального времени}
\subsection{Классификация СРВ}
СРВ подразделяются на:
\begin{description}
 \item[СРВ управления] - представляет собой специализированную систему для выработки управляющих сигналов воздействия в реальном режиме времени. На практике реализуются в виде АСУ (АСУП - производством, АСУТП - технологическим процессом, АСУНИ - научным исследованием). 
 \item[СРВ слежения] - это специализированный системы, которые отслеживают определенные параметры внешнего объекта в режиме реального времени (радиолокационные станции, гидролокационные станции, системы мониторинга, автоматические следящие системы).
 \item[Онлайн системы] - это системы, которые могут работать в 2 режимах: реального времени либо в режиме онлайн. К данным системам не предъявляются жесткие требования по работе в реальном времени (поисковые системы в интернете, система автоматической продажи билетов итд). На практике онлайн системы относятся к отдельному типу, но структурно близки к СРВ.
\subsection{Основное требование к СРВ}
\textbf{$T_{\omega}^{\text{Р}}$ (время реакции системы)} - то максимальное время, за которое СРВ должна выработать управляющие или следящие воздействия.

\textbf{$T_{\omega}^{\text{З}}$(время задержки ответа)} - фактическое время, за которое СРВ вырабатывает управляющее или следящее воздействие.

Основное требование с СРВ:
\[
    T_{\omega}^{\text{З}} \leq T_{\omega}^{\text{Р}}
\]

Для онлайн систем: 

\end{description}
\[
    T_{\omega}^{\text{З}} \approx T_{\omega}^{\text{Р}}
\]
В классическом режиме онлайн допускается не более 10\% отклонение времени задержки от времени реакции.

В соответствии с основным требованием к СРВ, основной проблемой является снижение времени задержки ответа.

$T_{\omega}^{\text{З}}$ связан с физическими процессами и чаще всего задан.

В отдельных случаях (при пиковых нагрузках) для режима реального времени допускается однократные превышения времени задержки ответа, но только при 2 условиях:
\begin{enumerate}
    \item Если это оговорено в техническом задании. 
    \item Если эти выходы имеют импульсный характер.
\end{enumerate}
\subsection{Расчет времени задержки ответа для СРВ разных классов}
\begin{enumerate}
    \item СРВ управления. 
    \[ 
        T_{\omega}^{\text{З}}=T_{COM}+T_{RO}
    \]
    $T_{COM}$ - время внутренних расчетов СРВ.

    $T_{RO}$ - время реакции объекта (константная составляющая).

    В общем случае уменьшить время задержки ответа можно за счет распараллеливания.
    
    \begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{3-1.png}
    \end{center}
    \end{figure}

    \begin{enumerate}
    \item j=1,i>1.
    \[
        T_{\omega}^{\text{З}}=\dfrac{a(N)}{N}T_{COM}+T_{RO}
    \]
    $N$ - число параллельно работающих COM блоков.
    
    $a(N)$ - коэффициент распараллеливания.
    Для того чтобы получать пользу, необходимо чтобы $\dfrac{a(N)}{N}<1$
    \item j>1,i>1.
    \[
        T_{\omega}^{\text{З}}=\dfrac{a(N)}{N}T_{COM}+\dfrac{b(M)}{M}T_{RO}
    \]
    $b(M)$ - коэффициент распараллеливания.
    Для того чтобы получать пользу, необходимо чтобы $\dfrac{a(M)}{M}<1$
    \end{enumerate}
    Таким образом снижение времени задержки ответа путем распараллеливания имеет определенный верхний предел и в общем случае позволяет снизить время задержки ответа в 2-3 раза.
    
    Для дальнейшего снижения необходимо рассмотреть структуру $T_{COM}$ и провести оптимизацию соответствующих параметров.

    \item СРВ слежения.
    \[
        T_{\omega}^{\text{З}}=\dfrac{a(N)}{N}T_{COM} 
    \]
    $T_{RO}=0$.
    
    Для СРВ слежения время реакции объекта отсутствует, а потому время задержки ответа полностью определяется вычислительными свойствами самой СРВ.

    Главная задача при этом - уловить отражённый зондирующий сигнал. В общем случае вычислительных возможностей современных компьютерных систем достаточно для оперативной обработки любых сигналов. В отдельных случаях, если речь идет о малых расстояниях, требуется распараллеливание, но этого оказывается достаточно для выполнение основного требования к СРВ.
    \item Онлайн системы.
    \[ 
        T_{\omega}^{\text{З}}=T_{COM}+T_{RO}
    \]
    В онлайн системах распараллеливание практически не применяется.
\end{enumerate}

\subsection{Типичные характеристики наиболее распространенных СРВ и онлайн систем}
СРВ слежения в общем случае является более быстродействующими и современная технология позволяет практически в 100\% случает поддерживать режим реального времени.

СРВ управления работают в режиме реального времени когда управляют простыми или однотипными процессами. В случае сложных процессов они переходят в режим онлайн.

Компьютерные сети - системы онлайн по умолчанию.

\subsection{Структура времени расчетов в СРВ}
\[
    T_{COM}=T_{\text{ВВ(АЦП)}}+T_{\text{Выв(ЦАП)}}+T_{\text{АЛГ}}+T_{\text{УВ}}
\]
\begin{description}
    \item[$T_{\text{ВВ(АЦП)}}$ (10\% времени)] - время ввода информации.
    \item[$T_{\text{Выв(ЦАП)}}$ (10\% времени)] - время вывода информации.
    \item[$T_{\text{АЛГ}}$ (70\% времени)] - время работы по алгоритму.
    \item[$T_{\text{УВ}}$ (10\% времени) ] - время выработки управляющих воздействий.
\end{description}

Время ввода-вывода определяется параметрами АЦП/ЦАП, точностью заданной в ТЗ и не может быть сильно изменено.

Для минимизации $T_{\text{АЛГ}}$ необходимо применять специальные ускоренные алгоритмы, которые обладают сниженным числом операций. Также параметр $T_{\text{АЛГ}}$ может быть минимизирован путем реализации алгоритма с помощью систолических процессоров. В общем случае $T_{\text{АЛГ}}$ можно минимизировать на несколько порядков.

Параметр $T_{\text{УВ}}$ отсутствует в системах слежения, а в системах управления во многом определяется скоростью канала ввода-вывода.

\subsection{Обобщенная структурная схема СРВ управления}
Рассмотрим на примере АСУ производства. СРВ управления характеризуется обязательным наличием обратной связи. По этой связи и оказываются управляющие воздействия. В случае, если СРВ работает в полностью автоматическом режиме (штатном), оператор выполняет лишь функции мониторинга и не участвует в управлении объектом. В случае возникновения нештатной ситуации оператор перебирает управление на себя. Управление внутри СРВ реализуется не только на основе обратных, но и на основе прямых связей. Но прямые связи имеют искаженные характер, в них управление реализуется как передача информации. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{6-1.png}
\end{center}
\end{figure}


Одним из важных требований в СРВ управления является замкнутость контура, при этом необходимо обеспечить устойчивость связи. В случае нарушения хотя бы одной связи, весь комплекс оказывается принципиально неработоспособным.

\subsection{Обобщенная структурная схема СРВ слежения}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{7-1.png}
\end{center}
\end{figure} 

В данной СРВ сформирован замкнутый контур, но при этом обратная связь отсутствует. Данный контур представляет собой комбинацию двух независимых трактов передачи данных и управляющих воздействий ни в одном тракте не существует, таким образом СРВ слежения являются более устойчивыми и безопасными. Кроме того, данные системы являются более быстродействующими и в данном случае обычно не применяется распараллеливание на системном уровне. Данная система также отличается от СРВ управления повышенной надежностью, в виду простоты системы возможно дублирование трактов.

\subsection{Режимі управления вычислениями в СРВ}
Выделяют 2 режима:
\begin{description}
    \item[Синхронный] - применяется в СРВ слежения. $\Delta T$ соответствует максимально длинной операции.
    
    Преимущество - ставится тактовый генератор и управляется системой.
    
    Недостаток - возможны простои.

    В СРВ слежения данный подход эффективен, так как в управлении объектом нет необходимости.
    \item[Асинхронный] - применяется в СРВ управления. Длинна операции определяется длинной такта. Это сокращает время расчетов (для управления критично), но возникает проблема управления самой СРВ.
\end{description}

\subsection{Программно-аппаратные средства для повышения эффективности расчетов в СРВ}
В целом к СРВ предъявляются 3 базовых требования:
\begin{enumerate}
    \item Высокое быстродействие. 
    \item Высокая надёжность.
    \item Минимальные габариты (источники питания).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{9-1.png}
\end{center}
\caption{Аппаратное обеспечение}
\end{figure} 
При использовании резервирования можно ``сдвинуть'' вправо T1 по оси t. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{9-2.png}
\end{center}
\caption{Программное обеспечение}
\end{figure} 

Минимизация габаритов - требования для портативных СРВ. Для СРВ управления чаще всего не предъявляются, а для СРВ слежения эти требования являются важными. В целом главная задача - минимизировать вес, поэтом отдельно ставят задачу минимизации источников питания.

\subsection{Программно-аппаратные средства повышения производительности СРВ}
К числу данных средств относят:
\begin{enumerate}
    \item Специальные ускоренные алгоритмы, например:
    \begin{itemize}
        \item быстрое умножение;
        \item быстрое вращение матриц;
        \item быстрое цепное умножение;
        \item быстрой свертки/корреляции;
        \item быстрого спектрального анализа.
    \end{itemize}
    \item Применение принципа распараллеливания и соответствующих архитектур (SIMD,MIMD).
    \item Разработка специализированных процессоров в том числе на базе ускоренных алгоритмов, для специализированных алгоритмов разрабатываются систолические процессоры, например:
    \begin{itemize}
        \item CORDIC; 
        \item процессор БПФ;
        \item процессор ЦФ;
        \item любые сопроцессоры.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Для повышения эффективности программной части реализуются следующие подходы:
\begin{enumerate}
    \item Введение приоритетов для распараллеленых заданий. Все задания в СРВ делятся на основные и вспомогательные. Для последних возможна установка более низких приоритетов.
    \item В СРВ целесообразно применять динамический планировщик.
    \item Повышение надежности ПО.
\end{enumerate}

\section{Раздел 2. Общая теория случайных информационных процессов в СРВ}
\subsection{Случайный сигнал и его основные свойства}
\textbf{Информационный процесс} - это некоторая последовательность данных, которая связана с функционированием СРВ и изменяется во времени. Это комплекс информационных сигналов.

\textbf{Информационный сигнал} - это некоторая функциональная зависимость, описывающая изменение определенных параметров функционирования  объекта.

Носителем данных в информационных сигналах является собственно сигнал.

В общем случае информационные сигналы обладают свойством детерминированности, но в СРВ часто оказывается, что развитие информационных сигналов может быть случайной величиной.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-1-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Таким образом, сигналы данного типа называются случайными сигналами. Альтернативой им являются детерминированные сигналы, которые  представляются аналитической функцией и могут быть предсказаны с высокой точностью в любой наперёд заданный момент времени.

Случайный сигнал в общем случае может быть спрогнозирован (с определенной вероятностью) на основании предыстории его развития.

Его основные характеристики:
\begin{itemize}
    \item математическое ожидание;
    \item дисперсия;
    \item корреляция;
    \item спектральная плотность мощности.
\end{itemize}

\subsection{Основные характеристики случайных сигналов}
В общем случае для расчёта основных характеристик необходимо иметь несколько реализаций развития случайного сигнала во времени.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-2-1.png}
\end{center}
\end{figure}

\[
\begin{array}{l}
M_x(t)=\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i(t) \\
D_x(t)=\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n [x_i(t)-M_x(t)]^2 \\
R_{xx}(t,\tau)=\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n [(x_i(t+\tau)-M_x(t+\tau))\cdot (x_i(t)-M_x(t))] \\
\end{array}
\]

\subsection{Эргодичный случайный сигнал и его свойства}
Случайный сигнал является эргодичным в том случае, если его характеристики рассчитанные по любой случайно выбранной реализации совпадают с характеристиками, рассчитанными по ансамблю реализаций.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-1.png}
\end{center}
\end{figure}
\[
    \Delta t = \dfrac{T}{N}
\]
где $T$ - время наблюдения  , $N$ - количество отсчетов.
В результате $M_x, D_x, R_{xx}$ будут рассчитывается следующим образом:
\[
\begin{array}{l}
M_x(t)=\dfrac{1}{n}\sum_{k=1}^n x(t_k) \\
D_x(t)=\dfrac{1}{n}\sum_{k=1}^n [x(t_k)-M)]^2 \\
R_{xx}(t,\tau)=\dfrac{1}{n}\sum_{k=1}^n [(x(t_k+\tau)-M_x)\cdot (x(t_k)-M_x)] \\
\end{array}
\]
Корреляционная функция для эргодичного сигнала затухает с некоторой интенсивностью.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-2.png}
\end{center}
\end{figure}

График (1) соответствует быстро изменяющемуся сигналу, а (2) - медленно изменяющемуся.


\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-3.png}
\end{center}
\end{figure}


Дисперсия определяет ширину ``коридора'', математической ожидание - центр, корреляция - угол наклона.

В точке $t_2$ по истечении соответствующего времени необходимо скорректировать форму случайного сигнала, то есть от модельных данных перейти к реальным. При этом, необходимо так же проанализировать ошибку моделирования и дальнейшее прогнозирование сигнала проводить с учётом скорректированных данных.

При прогнозировании количество реальных данных должно быть как минимум больше количества модельных данных.

Для двух взаимодействующих сигналов строится взаимная корреляционная функция:
\[
    R_{xy}=\dfrac{1}{n} \sum_{k=1}^n [(x(t_k+\tau)-M_x)\cdot (y(t_k)-M_y)]
\]
Эта функция показывает зависимость сигналов $x(t)$ и $y(t)$ друг от друга.
\pagebreak

Возможны варианты:
\begin{enumerate}
    \item $y=F(x)$
    \begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-4.png}
    \end{center}
    \end{figure}
    \item $x=F(y)$
    \begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-5.png}
    \end{center}
    \end{figure}

    \item $x=y$
    \begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-6.png}
    \end{center}
    \end{figure}
\pagebreak

    \item $x\neq F(y), y \neq F(x)$
    \begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-3-7.png}
    \end{center}
    \end{figure}

\end{enumerate}

\textbf{Ковариационная функция}
Данная функция используется в отдельных случаях для качественной оценки соотношения между сигналами.
\[
    C_{xx}(\tau)=\dfrac{1}{n}\sum_{i=1}^n x(t_i)\cdot x(t_i+\tau)
\]

\subsection{Спектральный анализ случайных сигналов}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-4-1.png}
\end{center}
\end{figure}

\[
    X(t)=\sum_{i=1}^n A_i \sin{\omega_i t+\phi_i}
\]

$X(t)$ - случайный сигнал, тогда:
\[
    F(t)=\int_{-\infty}^{\infty} X(t) e^{-j\omega t} dt
\]

$t_k=k\cdot \Delta t$

Аналогично $\omega=p\cdot \Delta \omega$

\textbf{Дискретное преобразование Фурье}
\[
\begin{array}{l}
F(p)=\sum_{k=1}^N X(K)e^{-jp\Delta \omega k \Delta t}\\
p\Delta \omega k \Delta t=pk\dfrac{2\Pi}{T}\cdot \dfrac{T}{N}=\dfrac{2\Pi}{N}pk
F(p)=\sum_{k=1}^N X(K)e^{-j\dfrac{2\Pi}{N}pk}\\
\text{обозначим } e^{-j\dfrac{2\Pi}{N}pk}=W_N^{pk} \\
F(p)=\sum_{k=1}^N X(K) W_N^{pk}\\
\end{array}
\]

Получим 2 характеристики:
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{2-4-2.png}
\end{center}
\end{figure}

\[
\begin{array}{l}
F(p)=Re(F(p))+Im(F(p))\\
A(p)=[\sqrt{Re^2(F(p))+Im^2(F(p))}]\cdot \Delta t \\
\Phi(p)=\left | arctg \left ( \dfrac{Im(F(p))}{Re(F(p))} \right ) \right | \\
\end{array}
\]

Спектральный анализ в СРВ позволяет оценить принцип формирования случайного сигнала. В СРВ сигнал генерируется n источниками, каждый из которых имеет свою амплитуду, частоту и фазу. Некоторые из источников являются взаимно связанными (формируют группу), а остальные не связаны с ними. Поэтому, в СРВ часто возникает задача:
\begin{enumerate}
    \item Оценить частоты основных генераторов случайного сигнала.  
    \item Устранить шумы из случайного сигнала.
\end{enumerate}

Спектральный анализ в СРВ реализуется как классическая процедура ДПФ.
\pagebreak
\subsection{Граф 4-точечной процедуры ДПФ}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{2-5-1.png}
\end{center}
\end{figure}

$N$ - ДПФ.

$N^2$ умножений + $N$ сложений.

$N=4 \to 20$ операций.

$N=1000 \to 1001 \cdot 10^6$ операций.

Рассмотрим свойства коэффициентов Фурье $W_4^{pk}$
\[
    W_4^{pk}=\cos{\frac{2\Pi}{4}pk}-j\sin{\frac{2\Pi}{4}pk}
\]
\[
\bordermatrix{p\\ k & 0 & 1 & 2 & 3 \cr
                0 & 1 & 1 & 1 & 1 \cr
                1 & 1 & -j & -1 & j \cr
                2 & 1 & -1 & 1 & -1 \cr
                3 & 1 & j & -1 & -j \cr }
\]
\[
\begin{array}{l}
W_4^0=1 \\
W_4^1=\cos{\frac{\Pi}{2}}-j\sin{\frac{\Pi}{2}}\\
W_4^2=\cos{\Pi}-j\sin{\Pi}\\
W_4^4=\cos{2\Pi}-j\sin{2\Pi}=W_4^0\\
W_4^3=\cos{\frac{3\Pi}{2}}-j\sin{\frac{3\Pi}{2}}\\
W_4^6=\cos{\frac{6\Pi}{2}}-j\sin{\frac{6\Pi}{2}}\\
W_4^8=\cos{\frac{8\Pi}{2}}-j\sin{\frac{8\Pi}{2}}\\
\end{array}
\]
Свойства:
\[
\begin{array}{l}
W_N^0=1\\
W_N^{x+N}=W_n^x\\
W_N^{x+\frac{N}{2}} =-W_N^x\\
W_N^X=\prod_{i=0}^p W_n^i , x<p \\  
\end{array}
\]

\subsection{Систолический процессор для реализации ДПФ}
Если есть базовый элемент БЕСП, то тогда систолический процессор можно построить как $\text{СП}=\sum_{i=1}^n \text{БЕСП}_i$, а структура берется из алгоритма.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{2-6-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Систолический процессор получается простым объединением базовых элементов. При этом требуется синхронизация функционирования всех БЕСП. В общем случае систолический процессор позволяет повысить производительность на несколько порядков. Он может быть реализован на ПЛИС, при этом размерность его ограничена.

\subsection{Быстрое преобразование Фурье (БПФ)}

Используя свойства коэффициентов сложно получить ярусно-параллельную форму.
\[
\begin{array}{l}
X(k)=X(0),X(1),X(2),...\\
X(k)=X_{\Rmnum{2}}(k)+X_{\Rmnum{1}}(k) \text{ где } X_{\Rmnum{2}}(k) \text{ - последовательность четных отсчетов, а } X_{\Rmnum{1}}(k) \text{ - нечетных} \\ 
F(p)=\sum_{k=0}^{N-1} (X_{\Rmnum{2}}(k)+X_{\Rmnum{1}}(k)) \cdot W_N^{pk}\\
X_{\Rmnum{2}}(k)=X(2k)\\
X_{\Rmnum{1}}(k)=X(2k+1)\\
F(p)=\sum_{k=0}^{N-1} X_{\Rmnum{2}}(2k) \cdot W_N^{2pk}+\sum_{k=0}^{N-1} X_{\Rmnum{2}}(2k+1) \cdot W_N^{2pk+p}
\end{array}
\]

Рассмотрим коэффициенты
\[
\begin{array}{l}
W_N^{2pk}=e^{-j\frac{2\Pi}{N}2pk}=e^{-j\frac{2\Pi}{N/2}pk}=W_{N/2}^{pk} \\
W_N^{p(2k+1)}=e^{-j\frac{2\Pi}{N}p(2k+1)}=e^{-j\frac{2\Pi}{N}2pk}-e^{-j\frac{2\Pi}{N}p}=W_{N/2}^{pk}\cdot W_N^p \\
F(p)=\sum_{k=0}^{N-1} X_{\Rmnum{2}}(2k) \cdot W_{N/2}^{pk}+W_N^p \sum_{k=0}^{N-1} X_{\Rmnum{2}}(2k+1) \cdot W_{N/2}^{pk}= F_{\Rmnum{2}}(p)+W_N^p F_{\Rmnum{1}}(p) \text{ левая часть спектра} \\
F_{\Rmnum{2}}(p)+W_N^{p+\frac{N}{2}} F_{\Rmnum{1}}(p) \text{ правая часть спектра} \\
\end{array}
\]

\[
    F(p)= \left \{ 
    \begin{array}{l}
    F_{\Rmnum{2}}(p)+W_N^p F_{\Rmnum{1}}(p)\\
    F_{\Rmnum{2}}(p)-W_N^p F_{\Rmnum{1}}(p)\\   
    \end{array}
    \right .
\]

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{2-7-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Данную процедуру можно повторить и для блоков $\frac{N}{2}$ ДПФ, пока позволит размерность N. Максимум $log_2N$ уровней. В результате такого распараллеливания получаем классический ярусно-параллельный граф БПФ. Для процедуры БПФ число исходных отсчетов $N=2^x, x \in Z$


\subsection{Граф 8-точечного БПФ}
Рассмотрим вариант реализации графа с прореживанием по времени.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{2-8-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Отсчет по времени на граф подается в прореженном (переставленном) виде. 

Существует специальный алгоритм для формирования входных отсчетов. Формируем последовательно все индексы в двоичном виде. Находим ось симметрии и меняем разряды местами относительно оси.
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{l | l | l | l }
0 & 000 & 000 & 0 \\    
1 & 001 & 100 & 4 \\
2 & 010 & 010 & 2 \\
3 & 011 & 110 & 6 \\
4 & 100 & 001 & 1 \\
5 & 101 & 101 & 5 \\
6 & 110 & 011 & 3 \\
7 & 111 & 111 & 7 \\
\end{tabular}
\end{table}

Существует вариант реализации БПФ с прореживание по частоте. В этом случае граф вертикально отражается. То есть отсчеты по времени подаются в прямом виде, но отсчеты по частоте на выходах получаются в переставленном виде.

Оба графа с точки зрения количества операций абсолютно эквивалентны, то есть ни один из них не обеспечивает повышения быстродействия по отношению к другому. Традиционно чаще используется прореживание по времени. В целом, операция ``бабочка'' также имеет название БПФ с основанием 2.

Число операций: $ \frac{N}{2}log_2N$

Дополнительный выигрыш можно получить в случае применения многоядерных систем.

\subsection{БПФ с основанием 4}
Рассмотрим базовый элемент. Получим название ``паук''. Уровней $log_4N$.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{2-9-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Данный элемент, однако, является более сложным, чем ``бабочка'', а в общем случае нет принципиальной разницы между БПФ с основанием 2 и БПФ с основанием 4. 

Теоретически возможны БПФ с основанием $2^n$, но на практике они не используются.

\subsection{Систолический процессор, реализующий ``бабочку''}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{2-10-1.png}
\end{center}
\end{figure}

Граф формируется как набор БЕСП, но при єтом требуется еще один элемент, выполняющий синхронизацию устройств управления. Количество элементов определено и соответствует структуре графа. Систолика обеспечивает повышение быстродействия.
\end{document}
